\chapter{Applications}
\paragraph{}
    	 La reconnaissance vocale est une technologie promise à un futur radieux; les plus grands noms de l'informatique, 
    	 dont Bill Gates, annonçaient il y a quelques années qu'elle allait remplacer les claviers d'ici peu. 
    	 Il s'avère aujourd'hui que leurs prédictions ne sont pas encore réalisées, il est tout à fait possible 
    	 qu'elles se réalisent plus tard que prévu. Le principal obstacle à l'explosion de cette technologie étant 
    	 le manque de fiabilité total, mais avec les progrès à venir, la technologie deviendra de plus en plus sûre.
    	 \paragraph{}
    	 
	L'armée étatsunienne a bien compris le potentiel de cette technologie: elle investit massivement depuis des 
	années dans la recherche pour la développer\cite{usarmy}. Elle est d'ailleurs déjà utilisée sur certains avions de chasse, 
	et pas seulement aux Etats-Unis: en France, en Angleterre et en Suède aussi notamment. Vu les investissements 
	massifs, il y a fort à penser que les armées de ces différents pays ont des techniques bien plus avancées que 
	celles connues du grand public, qui sont déjà plutôt performantes. Pour le moment, les commandes vocales ne 
	servent pas encore à des fonctions critiques comme lancer un missile, et elles demandent toujours la confirmation 
	du pilote avant d'exécuter une action. Elles libèrent néanmoins considérablement le pilote de beaucoup de tâches 
	secondaires, ce qui lui permet de se concentrer sur les fonctions critiques. La technologie est également utilisée 
	sur certains hélicoptères. Dans les deux cas, elle demande une grande fiabilité dans des conditions de stress et de bruit ambiant énorme (en particulier pour les hélicoptères, dans lesquels les pilotes n'ont souvent pas de casque anti bruit). Dans ce domaine, les perspectives sont donc très intéressantes financièrement mais elles demandent un savoir-faire qui est totalement hors de notre portée.
	\paragraph{}
	
	La reconnaissance vocale est également utilisée dans le contrôle aérien\cite{controleaerien}, et pourrait à terme remplacer les 
	contrôleurs aériens. En effet, les phrases utilisées dans ce contexte sont très typées, ce qui favorise la 
	reconnaissance (phrases souvent identiques, syntaxe très simple, prononciation très articulée). La technologie 
	est donc moins avancée que dans le domaine de l'armée, et elle est déjà utilisée aux Etats-Unis, en Australie, 
	en Italie, au Brésil et au Canada. Notre produit pourrait servir à ce type d'application, en créant une base de 
	données spécifique au contrôle aérien.
	\paragraph{}
	
	La reconnaissance vocale se développe dans de nombreux domaines professionnels où les tâches administratives 
	prennent beaucoup de temps, notamment la médecine, le droit et la police. En médecine\cite{medecine}, elle permet de remplir
	 des rapports médicaux automatiquement: une simple relecture est alors nécessaire.  Elle est notamment déjà 
	 utilisée dans 95\% des hôpitaux aux Pays-Bas. Pour le droit, elle pourrait remplacer le travail du greffier 
	 pour prendre des notes dans les tribunaux. Et pour la police\cite{police}, elle permet de rédiger des rapports environ 
	 trois fois plus vite qu'au clavier. Le besoin de fiabilité est bien moindre dans ces domaines que dans les 
	 domaines de l'armée ou du contrôle aérien, une relecture est souvent largement nécessaire. Dans le domaine 
	 du droit, il faut néanmoins prendre en compte les conditions particulières d'enregistrement (brouhaha ambiant,  
	 émotions dans la voix, volume variable...). Notre produit peut tout à fait servir à ce type d'applications, 
	 à condition de créer une base de données spécifique aux domaines concernés.
	 \paragraph{}
	
	Une autre application possible de la reconnaissance vocale est l'aide aux handicapés\cite{handicapes}, par exemple des commandes
	 vocales pour une chaise roulante. Les phrases utilisées sont très typées (avancer, reculer,...) donc la 
	 technologie n'a pas besoin d'être très avancée. De plus, avec la possibilité qu'offre notre produit 
	 d'ajouter ses propres mots à la base de données, l'utilisateur lui-même peut rentrer les commandes ce 
	 qui assure un taux de reconnaissance très élevé. Notre produit peut donc bien s'adapter à cette utilisation.
	 \paragraph{}
	
	La technologie est également très utilisée pour un usage plus ludique: fonctions de recherche dans les 
	téléphones mobiles, les ordinateurs, robotique, jeux vidéo, traduction automatique,... Notre produit, 
	dans sa version pour les particuliers, peut servir à ces usages même si la concurrence ne manque pas.
	\paragraph{}
	
	Enfin, la reconnaissance vocale peut servir à des fins sécuritaires, pour des vérifications d'identité. 
	Il s'agit alors de reconnaître le locuteur, ce que notre produit ne permet pas.
	\paragraph{}
	
	Pour conclure, les applications pour notre produit sont assez nombreuses, et la demande est de plus en plus forte, ce qui montre sa pertinence.
