\chapter*{Conclusion}

		Le marché de la reconnaissance vocale est pour le moment assez restreint, mais est appelé à grandir dans les prochaines années. Si les systèmes de reconnaissance vocale fleurissent sur les objets multimédias à usage personnel, comme les ordinateurs portables ou les téléphones mobiles, ils servent uniquement à simplifier un peu certaines tâches de l'utilisateur, et ne sont en pratique que très peu utilisés, ce qui s'explique par leurs performances moyennes. Le représentant le plus utilisé de ce type d'usage de la reconnaissance vocale est probablement Siri sur les téléphones mobiles iPhone d'Apple, mais il reste assez peu utilisé malgré la grande popularité de l'iPhone.
		\paragraph{}
		
	Dans le domaine des logiciels payants, pour un usage plus sérieux, le marché est dominé par les logiciels Dragon NaturallySpeaking
	 de la firme américaine Nuance. Les prix, selon les modèles, varient entre environ 100\$ pour le modèle de base et environ 
	 1000\$ pour les versions spécialisées dans un domaine professionnel. Le principe est que plus la base de données de mots 
	 est grande, plus les erreurs sont fréquentes ; Dragon NaturallySpeaking\cite{dragon} propose donc des versions adaptées à un domaine 
	 particulier. Par exemple, il existe une version "juriste" avec une base de données contenant surtout du vocabulaire 
	 technique de droit, et une version "médicine" avec des termes techniques médicaux. Ces versions visant une cible très 
	 précise donc plus restreinte, ils sont vendus considérablement plus cher que les versions plus classiques. Cependant, 
	 la demande étant en constante augmentation - un tiers des radiologues français utilisent cette technologie, tout comme
	 95\% des hôpitaux aux Pays Bas -, le marché est assez prometteur. En effet, cette technologie réduit considérablement 
	 les tâches administratives de ces professions: une simple relecture au plus est nécessaire. La réussite est renforcée 
	 par des taux de réussite exceptionnels avec des bases de données adaptées, et par l'absence de concurrence très forte.
	 \paragraph{}
	
	Cependant, nous avons choisi de concevoir un logiciel avec une base de données moins spécialisée pour un usage personnel: en effet, dans le temps qui nous est imparti, créer des bases de données étudiées spécialement pour un certain domaine (droit, médecine) nous paraissait très compliqué. Il aurait fallu faire une étude linguistique très poussée pour construire la base de données, alors que nous avons concentré l'essentiel de nos efforts sur l'algorithme de reconnaissance lui-même. Notre produit est donc destiné à un usage plus ludique, ou du moins personnel. Notre cible est donc légèrement différente, puisque les professionnels intéressés par notre produit doivent construire eux-mêmes leur base de données spécifique à leur domaine. L'inconvénient de cette approche est le désagrément de devoir ajouter soi-même les mots, l'avantage étant que la reconnaissance sera plus fiable puisque la voix de l'utilisateur elle-même sert de comparateur, et elle permet d'avoir une base de données réellement personnalisée (celles de Dragon, bien que dédiées à un domaine, ne sont pas totalement personnelles). Le prix envisagé de la licence pour cette utilisation de notre produit est comparable (de l'ordre de 1000\euro{}) à celui des versions personnalisées de Dragon.
	\paragraph{}
	
	Nous prévoyons également de mettre en vente une version à usage personnel, sans possibilité d'ajouts de mots, au prix de 5\euro{}. Il est difficile de prévoir le potentiel de cette version, puisque les concurrents sont très nombreux, de qualité et de prix très variables.
