\chapter*{Introduction}

Le MIG Systèmes-Embarqués nous a demandé de nous attaquer au sujet
complexe et pluridisciplinaire du \og traitement automatique de la
parole \fg.

Ce document décrit comment, 13 élèves-ingénieurs en première année à
MINES ParisTech et ne possédant pas de compétences a priori sur ce
domaine, se sont approprié ce sujet et ont réussi à le résoudre à
travers la réalisation, de a à z, d'un logiciel de reconnaissance que
nous avons baptisé \textsc{SpeechApp}.

Ce logiciel est visible à l'URL ???.

	\section{Présentation des enjeux}
	\paragraph{}
			La reconnaissance vocale automatisée est l'objet d'intenses recherches depuis plus de 50 ans. 
			Malgré son caractère d'abord futuriste, comme cela peut se retrouver dans de nombreuses \oe uvres de science-fiction, elle a pris sa place dans notre
			quotidien avec la prolifération de systèmes qui embarquent une telle technologie, par exemple avec le logiciel Siri dans les téléphones d'Apple\cite{apple}.
			Les perspectives économiques qui s'ouvrent au détenteur d'un système de reconnaissance fiable, robuste, et portable sont innombrables et l'on ne saurait 
			surestimer son importance, (systèmes embarqués, commandes vocales, aide aux sourds/muets, ...). Les derniers systèmes les plus aboutis offrent des performances 
			remarquables, mais le problème reste toujours ouvert et suscite plus d'engouement que jamais en raison de la croissante puissance de calcul disponible et 
			les dernières avancées et applications découvertes. 
			\paragraph{}
			La complexité de ce problème s'explique notamment par la grande diversité des thèmes qui lui sont connexes et que tout système se voulant performant 
			se doit d'incorporer (traitement du signal, théorie de l'information, acoustique, linguistique, intelligence artificielle, physiologie, psychologie, ...).
			La reconnaissance vocale requiert des connaissances trop diverses pour être maîtrisées 
			par un seul individu et la capacité à savoir exploiter des ressources dont on est pas expert devient un atout capital. Elle ne se réduit pas à la seule 
			détermination d'une suite de mots prononcés, mais peut s'étendre à diverses autres applications telles que la détermination du langage, de l'accent, du sexe, de l'âge, de l'état (stressé ou calme), ou même de l'environnement du locuteur, tant ces paramètres influent de manière capitale sur l'analyse.
			\section{Objectifs du projet}
			\paragraph{}
			Ce projet de MIG s'est placé dans une perspective résolument plus humble en raison du temps imparti. Il ne s'agissait pas de réaliser un programme prétendant 
			rivaliser avec les actuels systèmes de reconnaissance, fruits de nombreuses années de recherches et de développement; mais plutôt, à l'instar de l'ingénieur 
			généraliste, de prendre connaissance d'un sujet et d'une problématique et tâcher, en équipe, d'y apporter une solution qui soit la plus optimale possible compte 
			tenu des exigences temporelles et matérielles. Le projet des MIG ne se réduisant pas non plus à une réalisation technique il s'agissait de garder en vue les perspectives économiques et les 
			  composantes juridiques, indissociables d'un tel projet, comme garde fou de toute pérégrination informatique.
			\paragraph{}
			De plus, ce système de reconnaissance vocale, qui peut sembler immédiat tel qu'on l'expérimente aujourd'hui, n'est en fait 
			pas si évident qu'il y paraît. En témoigne la faible réussite de ces applications en général puisque nous avons tous ressenti un
			jour la frustration de ne pas être compris de la machine. Il convient donc de préciser ce qui rend la tâche si subtile face à ce
			que nos oreilles et notre cerveau font aussi instantanément.
			\paragraph{}
			Les rôles de chacun dans l'équipe de MIG ont été attribués dès le début selon les goûts et compétences de chacun mais la pertinente répartition des tâches, 
			la diversité intrinsèque au projet et l'angle avec lequel nous l'avons abordé ont permis à chacun d'exploiter un panel très 
			diversifié de ses compétences tout en apportant la valeur ajoutée de sa spécialité. Chaque fonction dépendant très fortement 
			de ce qui précède et de ce qui suit, une bonne communication interne était indispensable pour un développement juste et efficace. 
			Si la coordination spontanée d'une équipe de treize personnes a été au début délicate, une indéniable rigueur et discipline adjointe 
			à l'exploitation de ressources adaptées ont vite imposé une organisation naturelle. Par exemple l'utilisation de la plateforme 
			github\cite{github} de gestion de l'échange et des mises à jour des fichiers s'est révélée particulièrement efficace et permettait à chacun 
			d'incorporer en temps réels ses dernières modifications et ses derniers apports.
			La complexité de la discipline de reconnaissance de la parole fut un des principaux obstacles, et une phase d'appropriation des techniques requises,
			 de par la lecture de livres dédiés, d'articles de recherches ainsi que de thèses a été le poumon du projet. 
			 Le caractère abscons de certains articles a rajouté à
			  la difficulté.
			\section{Approches de la reconnaissance vocale}
			\paragraph{}
				Avant de rentrer dans des considérations techniques, il est nécessaire de définir un principe d'étude, une stratégie de résolution qui 
				dictera l'orientation générale du projet en plus de rendre les objectifs et  les enjeux plus clairs. Cette partie a pour but de donner 
				un aperçu des différents angles d'attaques du problème donné pouvant être considérés, ainsi que de présenter celui que nous avons choisi, 
				avec quelles motivations. 
\paragraph{}
	Dans son livre \emph{Fundamentals of speech recognition}, Lawrence Rabiner\cite{rabiner} dégage des travaux de ces prédécesseurs trois approches 
	conceptuelles du problème. Ces approches sont les suivantes: l'approche acoustique-phonétique, l'approche par reconnaissance de motifs et l'approche 
	par intelligence artificielle. Cette dernière n'étant, d'après Rabiner, qu'un avatar de la première ; nous ne présenterons que l'acoustique phonétique 
	et la reconnaissance de motifs que nous avons choisi pour notre projet.

		\subsection{Acoustique-phonétique}
\paragraph{}
	L'approche acoustique-phonétique est indubitablement celle qui paraît la plus naturelle et directe pour faire de la reconnaissance vocale et est 
	celle qui s'impose a priori à l'esprit. Le principe est le suivant: l'ordinateur tâche de découper l'échantillon sonore de manière séquentielle 
	en se basant sur les caractéristiques acoustiques observées et sur les relations connues entre caractéristiques acoustiques et phonèmes\footnote{La définition wikipédia d'un phonème est la suivante~: En phonologie, domaine de la linguistique, un phonème est la plus petite unité discrète ou distinctive 
	(c'est-à-dire permettant de distinguer des mots les uns des autres) que l'on puisse isoler par segmentation dans la chaîne parlée. Un phonème 
	est en réalité une entité abstraite, qui peut correspondre à plusieurs sons. Il est en effet susceptible d'être prononcé de façon différente 
	selon les locuteurs ou selon sa position et son environnement au sein du mot.}. Ceci dans 
	le but d'identifier une suite de phonèmes et d'ainsi reconnaître un mot. 

\paragraph{}
	Cette approche suppose qu'il existe un ensemble fini de phonèmes différentiables et que leurs propriétés sont suffisamment manifestes pour 
	être extraites d'un signal ou de la donnée de son spectre\footnote{Données des fréquences et de leur amplitude associée, composant un signal à un 
	instant donné} au cours du temps. Même si il est évident que ces caractéristiques dépendent très largement du locuteur, on part du 
	principe que les règles régissant la modification des paramètres peuvent être apprises et appliquées. 
\paragraph{}
	Bien qu'elle ait été vastement étudiée et soit viable on lui préférera l'approche par reconnaissance de motifs qui, pour plusieurs raisons, 
	l'a supplantée dans les systèmes appliqués. C'est celle que nous avons choisi et que nous présentons dans le prochain paragraphe.
		\subsection{Reconnaissance de motifs}
		\paragraph{}
		Cette technique diffère de la méthode précédente par le fait qu'elle ne cherche pas à exhiber des caractéristiques explicites. Elle se 
		compose de deux étapes: « l'entraînement » des motifs, et la reconnaissance via la comparaison de ces motifs. 
		\paragraph{}
	L'idée sous-jacente au concept d'entraînement repose sur le principe selon lequel si l'on dispose d'un ensemble suffisamment grand de 
	versions d'un motif à reconnaître, on doit être capable de caractériser pertinemment les propriétés acoustiques de ce motif. Notons que les 
	motifs en question peuvent être de nature très diverses, comme des sons, des mots, des phrases ; ce qui sous-tend l'idée d'un grand 
	nombre d'applications théoriques comme présenté en introduction. La machine apprend alors quelles propriétés acoustiques sont fiables et 
	pertinentes. On effectue ensuite une comparaison entre le signal à reconnaître et les motifs préalablement carractérisés, afin de le classifier en fonction du degré de concordance.
	\paragraph{}
	Sans entrer dans plus les détails, les avantages de cette approche qui nous ont poussés à l'adopter sont les suivants:
	\begin{itemize}
		\item Elle est simple à appréhender, et est très largement comprise et utilisée
		\item Elle est robuste, c'est-à-dire qu'elle dépend peu du locuteur et de son environnement
		\item Elle donne lieu à de très bons résultats
	\end{itemize}
